# 命知らずたち (第7聖女アレクサンドラ)

フェルサ市には大きな工場が複数あり、多くの人がそこで働いていた。人々の暮らしは過酷で、1日に15時間も働くことが当たり前だった。私の父は工場の監督者の地位に就いていて、私は裕福な家庭に育った。父が労働者を鞭で打ったり手鎖につないだりして罰するのを見るのは嫌だった。

私は星隷の教会で聖女たちに祈りを捧げるようになった。教会にはさまざまな人たちが祈りに来た。飲んだくれもいれば貧乏人も、お金持ちもいた。お金持ちが教会に来ると、そうでない人たちは道を空け、司祭たちは総出で出迎えた。

アンと私は年が同じで、教会で出会うとすぐに仲良くなった。アンは突飛なことを考えるのが好きで、行商人から買ったリーフレットを私に見せて、工場を爆破する方法や、工場主を爆殺する方法について説明してくれた。

アンは本当にアイディアを行動に移した。工場主の家に集団で押しかけて労働時間の短縮を要求したり、工場の入り口にバリケードを築いて勝手に休日を作ったりした。

この騒ぎを聞きつけて、ソフィアという女の子が、フェルサ市の教会に調査に来た。ソフィアは中央の教会で教理の研究をしていて、魔法と科学の両方に詳しかった。ソフィアがフェルサ市に来て数日のうちに、事態は急変した。アンが通りで演説をしていると、大群衆がそれに従い、工場主たちの家や倉庫を襲って金品を分配する事件があった。アンと群衆たちは市の主要な施設を占拠し、市政を掌握した。工場主たちは市外に逃亡したが、傭兵を雇って反撃に出るという噂も流れていた。

私はソフィアと話す機会があった。もし傭兵たちが攻めてきたら、アンたちは勝てるだろうか。

「まず無理でしょうね。群衆たちは軍人として訓練されていないし、前線で仲間が撃たれれば逃げ出す者が続出して、腰砕けになってしまうでしょう。」

「私はアンのために祈ります。神意はどちらにあると思いますか？」

「戦闘で勝った方でしょう。群衆が敗北すれば、それが神意です。」

アンたちは市の外壁に守りにつき、傭兵たちと工場主たちが市を包囲した。フェルサ市の司教はアンたちを支持したけれど、中央の教会はフェルサ市と教会を破門した。

私は前線のアンに会いに行った。私はソフィアの言ったことを伝えた。

「そうか。それは間違いだ。私たちは簡単には負けない。前線の守備と交代で後衛は訓練に励んでいる。」

「神は貧しい者を救います。最初の聖女、マリーさまは貧しい娼婦でした。」

「聖女か。反乱に連座して死んだプラティカさまの例は良くないな。」

「反乱それ自体は聖女さまの例にかなうということです。今度は私たちが勝ちましょう。」

「一つ気がかりなことがある。星隷の教会が私たちを破門してから、近隣の市との同盟の話が進まなくなってしまった。破門を撤回させるようないい手はないか？」

「私たちで新しい教会を建てましょう。『星隷』という名前は良くない、奴隷の隷ですからね。『星の冒険者たち』とかはどうでしょう？」

「それはいい。『星の命知らず』ならなおいい。」

アンは無邪気に笑ったけれど、負ければ皆殺しになることは確実な状況で、命知らずというのはちょっと気が引けた。

次の日の朝、アンは砲弾が直撃して死んだ。砲弾は遺体が残らないほどの威力だった。私は教会や前線で兵士たちを励ました。ソフィアからもらった薬を飲んで、私は神と聖女たちが味方してくれているとはっきりと感じた。私は勝利を確信していたし、それは群衆たちにも伝わり、絶望的な状況にもかかわらず、士気は高かった。

けれども、私たちは敗北し、私は捕らえられて死刑を言い渡された。ソフィアは真夜中に私の独房を訪れた。

「大司教は破門を撤回するそうですよ。この薬を飲めば、あなたは確実に聖女になれる。」

「私ではなくアンが、そのように記録されるようにできませんか？」

「アンの死を目撃した者はみな死んでしまいました。民衆の記憶に残るのは、後衛にいて演説をしていた者です。」

「わかりました。その薬をください。」

翌朝、私はプラティカさまの例にならって、何も言わずに死んでいくと決めていた。ただ、私は笑いが止まらなかった。クプクプと声を殺して笑ったり、あるいはアハハハハハと大声を出して笑ったりした。

フェルサ市の人は半分くらい戦死したり死刑になったりしたけれど、逃亡したり、罪を許されたりして生き延びた人もいる。ソフィアは処刑台のロープを手放した。私はここで死ぬけれども、この戦いを生き延びた人たちによって、私は語り継がれる。
